★今日利豐 明日匯豐

利豐(SEHK:494)日前在股東會上表決私有化議案，全程鬧得熱烘烘，雖然有小股東強烈反對，但結果仍是以97%大比數通過。傳媒大篇幅報導一些多年長揸利豐輸到血本無歸的散戶慘況，全城小股民看得心驚膽顫。

前陣子匯豐 (SEHK:5)停息，有財經界名人曾妙喻「匯豐變利豐」；究竟今日的匯豐，會否真的變成明日的利豐，一樣令長揸散戶血本無歸？我們就來分析幾點關鍵，散戶們可要當心了。

利豐小股東血淚史，隨時可能在你我他身上重演
無論是否利豐股東，這次私有化事件相當值得關注，原因是不少「苦主」當初投資利豐，想法跟今天無數小股民一樣，以為長揸大藍籌，能保一生衣食無憂。要知道踏入千禧年代時，利豐南征北伐四出收購公司，並且成為恆指成份股，氣勢何其威猛，與今天的情況對比強烈。

傳媒報道了一些利豐小股東的情況及心聲，大多已長揸10年甚至更久，持有志在收息，股價大跌仍不離不棄，有散戶已蝕300萬至400萬，私有化後更血本無歸，所以才堅持到場投反對票。

「匯豐變利豐」的講法，是指就算貴為昔日大藍籌，股價一樣可以倍數暴跌。我們就來看看散戶可以如何避過同樣命運， 無論是否匯豐小股東，皆可引以為鑑 。

如果投資的股票出現以下三個特徵，走為上著：

1. 獲利模式與時代徹底脫節
利豐在2000年代的全盛時期，仍是以傳統洋行、即「中介人」角色來搵食。這無疑是香港上世紀的主要business model (商業模式），洋行的客戶是歐美零售商，供應商就是各大小成衣 (行內稱soft goods)及雜貨 (hard goods)工廠，洋行負責「跟單」，從中賺取佣金。很明顯地，這個商業模式在全球化數碼年代已經瓦解得七七八八。

某程度上，匯豐亦面對相似的問題，但遠不及利豐嚴重，最少在此時此刻。但哪一天匯豐逐漸被科技金融的大浪淹沒，無生財強項卻仍保留一大堆虧錢業務，就真的有條件走上利豐之路了。

2. 股息成唯一可取之處
當一間企業的盈利及市值不斷下降，派息比率卻不斷增加，藉以維持股息固定，絕對是個警號。一年半載「頂硬上」也許可以，但如果公司衰退持續，這只會代表災難就在前面等着。

匯豐停派末期息的確令小股東們駡聲不絶，但由於匯豐並非派不起息亦更非亂派息，情況不入此列 。

3. 股價長期低殘，市值低於資產淨值
另一危險警號，就是一隻股票長年跌不停，以致市值低於企業擁有資產的價值，大股東就有絕對誘因私有化公司；這時，看着股價長年下瀉的小股東們只有欲哭無淚，認命罷了。在利豐而言，值錢的資產是其物流業務，而也在搞私有化的會德豐 (SEHK:20)，則是集團旗下的各大珍貴地段物業。

這情況暫時未在匯豐身上出現，股東們倒是要擔心因經濟不穩引發的撥備增加問題。

匯豐利豐給散戶的重要一課
十年後，究竟匯豐會否步利豐後塵，被私有化或低價收購？上述三點有助投資者看出一些端倪，但今時今日這世道，連除淨後都可以不派息，實在沒有什麼不可能的事。

匯豐也好、利豐也好，教䁱投資者的重要一課，就是藍籌股只可視作一個標籤，絕不代表這股票可以付托終身；投資者仍需時刻保持警覺，該閃時，莫遲疑。

明明匯豐轉眼變成利豐

利豐呢d垃圾執左佢算啦

咁啲銀紙會唔會變成軍票㗎？

第日會叫平安上海匯豐銀行

東亞都未死，幾時輪到佢？

lm

會

Shanghai bank